[Bundesarchiv_Bild_146-1990-057-34,_Luftaufnahme_von_Tsingtau.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bundesarchiv_Bild_146-1990-057-34,_Luftaufnahme_von_Tsingtau.jpg "fig:Bundesarchiv_Bild_146-1990-057-34,_Luftaufnahme_von_Tsingtau.jpg")

**湖南路**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[青岛市](../Page/青岛市.md "wikilink")[市南区的一条东西向道路](../Page/市南区.md "wikilink")，也是全市最早建成的一批道路之一。道路东起[龙口路](../Page/龙口路_\(青岛\).md "wikilink")，与张店支路、[江苏路](../Page/江苏路_\(青岛\).md "wikilink")、日照路、[沂水路](../Page/沂水路_\(青岛\).md "wikilink")、[德县路](../Page/德县路.md "wikilink")、莒县路、明水路、[安徽路](../Page/安徽路.md "wikilink")、[浙江路](../Page/浙江路_\(青岛\).md "wikilink")、[中山路](../Page/中山路_\(青岛\).md "wikilink")、[河南路](../Page/河南路_\(青岛\).md "wikilink")、蒙阴路等12条马路交汇，西抵[泰安路上的铁路](../Page/泰安路.md "wikilink")[青岛站](../Page/青岛站.md "wikilink")，全长1447米，宽15米。

道路于[德国租借时期始建](../Page/德国.md "wikilink")，江苏路以西段约修建于1899-1901年，以东段修建于1909年以后，定名为**伊伦娜街**
(，又译**依列女街**)，[日本第一次统治时期改名为](../Page/日本.md "wikilink")**久留米町**（）。今天街道两侧还保留不少当年的德国建筑。

## 周边历史建筑介绍

### 龙口路-江苏路段北侧

湖南路东端为龙口路路口。路口北侧为龙口路36号，约建于1914年，曾为横滨正金银行青岛分行行长住宅。该楼现为军产，西侧建筑亦为军队驻地。

#### 湖南路1号、3号

湖南路1号位于龙口路36号西侧军队驻地的西侧，为建于第一次日据时期的住宅，分前后两座楼，都为两层。其西侧湖南路3号亦为建于第一次日据时期的住宅。

#### 督署小教堂

湖南路张店支路路口的江苏路小学教学楼原址是建于1899年的督署小教堂（Gouvernementskapelle），江苏路7号建成前它也曾经是江苏路街边的建筑。1910年江苏路基督教堂建成前，这里是总督府和德国海军使用的教堂。1910年后改为督署小学校的体育馆。1998年江苏路小学改造时被拆除。

#### 湖南路5号

湖南路5号为一日本现代风格住宅，建筑两层，有阁楼。现为民居。

#### 俾斯麦街施蒂洛住宅旧址

湖南路7号（同时也是江苏路5号）建于1914年，是德籍船舶机械师奥托·施蒂洛（Otto Stielow）的房产\[1\]。现为民居。

### 龙口路-江苏路段南侧

#### 督署小学校新教学楼旧址

湖南路张店路路口南面为皇家督署小学校建于1906-1907年的新校舍，门牌号为广西路1号，1914年以后成为日本当局管辖的青岛小学校，武定路日本第一寻常小学校建立后，该校成为第二寻常小学校。1930年代日本青岛居留民团出资扩建出西楼，1940年代又扩建东楼，1945年以后成为美军驻地，1946年发生火灾，屋顶被全部烧毁，修复时直接改为平顶，1949年后又增建四楼。1949年至今为海军某部驻地。

#### 阿伦斯建筑公司住宅旧址

湖南路4号为建于1914年的老住宅，初建时是德国人H.阿伦斯（H.Ahrens）所开办的建筑公司的地产\[2\]。1914年日德青岛战役时遭到日军轰炸损毁。第一次日据时期该楼成为汇丰银行的地产，因此有时被称为汇丰银行经理住宅。现为民居。

### 江苏路-青岛路段北侧

#### 皇家大法官魏尔克住宅

湖南路9号（同时也是江苏路2号-4号）电业局招待所的位置，是[胶澳皇家法院大法官格奥尔格](../Page/胶澳皇家法院.md "wikilink")·魏尔克（Dr.Georg
Wilke）住宅的原址，始建于1900年，地产属于总督府\[3\]，魏尔克在此居住至1902年，拆除时间不详。

该门牌号还包括了魏尔克住宅原址西侧的一栋老住宅的原址，该住宅可能于德租时期的1910年代初便已建成，与今[沂水路8号同属一个地块](../Page/沂水路#李经迈住宅旧址.md "wikilink")，1913年地籍图显示该地块属于[李经迈](../Page/李经迈.md "wikilink"),拆除时间不详。

#### 大森洋行住宅旧址

湖南路11号最初为德商奥托·里特豪森（Otto
Ritthausen）创建的大森洋行的地产，建成于1901年。现为市南区机关幼儿园\[4\]。至1914年时该建筑产权不变\[5\]。至于该建筑于1920年代是否为官方说法中的“黑氏饭店”，尚待考证。该建筑于2000年列入第一批[青岛市历史优秀建筑名单](../Page/青岛市历史优秀建筑.md "wikilink")。

该建筑上下两层带阁楼，花岗岩砌墙基，外墙原为白色，现为红色，正立面中央起山花，装饰较精致，为典型的德租时期早期住宅建筑。

#### 伊伦娜街美国长老会住宅旧址

湖南路13号是始建于1899的[美国长老会住宅旧址](../Page/美北长老会.md "wikilink")，为美国长老会在青岛建设的第一座建筑，最初为长老会牧师的住宅\[6\]，其后又有多名长老会传教士在此居住，现为民居。

该建筑共两层带阁楼，初建时为青砖外墙，屋顶铺中式黑瓦，临街立面有敞廊。现改为黄色外墙，屋顶铺红瓦，敞廊封住，改为窗户。

#### 伊伦娜街祥福洋行公寓旧址

湖南路15号建于1910年，最初为德籍商人兼业余建筑师阿尔弗雷德·希姆森（Alfred
Siemssen）所创建的[祥福洋行地产公司建设的出租公寓](../Page/祥福洋行地产公司.md "wikilink")\[7\]\[8\]，现为民居。

该建筑共两层带坡屋顶阁楼，正立面为祥福洋行所建建筑常用的三段式双山花布局，原本带有明显的[德国青年派风格](../Page/新艺术运动.md "wikilink")，后来的翻修中将一些装饰抹去了。

#### 曼弗雷德·齐默尔曼住宅旧址（英国驻青岛总领事馆旧址）

[沂水路](../Page/沂水路.md "wikilink")14号位于沂水路湖南路路口，建于1910年，由广包公司承建，最初为律师兼公证人曼弗雷德·齐默尔曼（Manfred
Zimmermann）的住宅。1935-1951年，该楼曾为英国驻青岛总领事馆，现为民居\[9\]。2000年列入第一批[青岛市历史优秀建筑名单](../Page/青岛市历史优秀建筑.md "wikilink")。

该建筑两层，有半地下室与谷仓式屋顶阁楼，主入口设在南立面，南立面与东立面均有阳台，外部装饰简洁。

### 江苏路-青岛路段南侧

#### 安治泰主教公寓旧址

湖南路江苏路路口西南角的湖南路6-8号为安治泰主教公寓旧址，始建于1899年，可能由总督府建筑师贝尔纳茨（Bernatz）设计，最初为天主教圣言会地产，用作公寓\[10\]。现为民居。

#### 伊伦娜街圣言会公寓旧址

湖南路10-12号最初亦为天主教圣言会地产\[11\]，建于1912年。现为民居。立面布局与东侧的安治泰主教公寓相似，但相当简洁，几乎没有装饰。现为民居。

#### 19街区祥福洋行住宅II号楼

德租时期的19号街区有南北两栋[祥福洋行地产公司于](../Page/祥福洋行地产公司.md "wikilink")1910年代建造的住宅楼\[12\]\[13\]，两者设计风格结构相仿。南侧的[广西路7号保存至今](../Page/广西路_\(青岛\)#19号街区祥福洋行住宅I号楼旧址.md "wikilink")，北侧的II号楼已拆除建造宿舍楼，原址位于湖南路青岛路路口的湖南路14号。这两栋建筑有可能是祥福洋行建设的最后一组建筑。

II号楼为一两层住宅，有半地下室和坡屋顶阁楼（I号楼为蒙莎屋顶），正立面有装饰简洁的窗户与阳台（设计与I号楼相似）及高度一层的凸出部分，中央起曲线山花（I号楼凸出部分高达二层，至屋顶变为类似塔楼的结构，无山花）。

### 青岛路-安徽路段北侧

#### 胶澳皇家法院旧址

胶澳皇家法院旧址位于德县路2号，南立面临湖南路，建于1912-1914年，由德籍建筑师汉斯·费特考（Hans
Fittkau）设计，为德租时期的最后一批公共建筑之一。该建筑自建成后始终为青岛的地方司法机关驻地，现为市南区人民检察院\[14\]。

#### 湖南路19号

湖南路19号为一德租时期建筑，约建于1900-1901年间，原用途及业主不详。现为民居，部分房间处于废弃状态。初建时仅有一层，约1908年扩建至两层，另有阁楼及半地下室。该建筑正立面原本有木制敞廊，现已拆除。该建筑为该街区最早建成的建筑。

#### 湖南路21号

湖南路21号亦为德租时期所建，最初用途可能为住宅，1913年地籍图显示其属于一个叫勒珀尔（Röper）的人\[15\]。

#### 伊伦娜街贝泥各洋行公寓旧址

湖南路23-25号（同时也是明水路6号）始建于1905年，最初为德籍商人赫尔曼·伯恩尼克（Hermann
Bernick）与卡尔·波特尔（Karl
Pötter）创建的贝泥各洋行所建设的公寓，由公司所有人兼业余建筑师波特尔设计（因此也被称为波特尔公寓）\[16\]\[17\]。现为民居，部分房间处于废弃状态。2006年列入第二批[青岛市历史优秀建筑名单](../Page/青岛市历史优秀建筑.md "wikilink")。

该建筑位于湖南路与[明水路的街角](../Page/明水路.md "wikilink")，共两层，有蒙莎屋顶阁楼，外立面装饰倾向于[德国青年派风格](../Page/新艺术运动.md "wikilink")，街角处有一“隐蔽塔楼”及山花，南北立面中央也各有一山花。南立面东端的阳台上有装饰纹路和一对石雕女神头像，该楼因此拥有了“洋人楼”的俗称\[18\]。这些装饰细节后来均被清除。

### 青岛路-安徽路段南侧

#### 开治酒店旧址

湖南路16号位于[胶澳皇家法院南侧对面](../Page/胶澳皇家法院.md "wikilink")，建于1913年，最初为美国人威廉·开治（William
Katz）所开办的开治酒店（Hotel
Katz）\[19\]。1949年后该楼长期作为民政局办公楼使用，后来该楼处于半废弃状态。2000年列入第一批[青岛市历史优秀建筑名单](../Page/青岛市历史优秀建筑.md "wikilink")。2013年该楼翻修并成为一家中医院，2016年该楼再次被改造并成为一家旅馆。

#### 湖南路18号

湖南路18号所在地块德租时期与西侧毛利建筑公司所在地块为同一地块，现湖南路18号为一座建于1952年（主入口旁有“1952”标识牌）的公寓楼。该楼为现代风格，其风格与第二次日据时期的日本现代风格建筑极为相似。

#### 毛利公司旧址

湖南路[莒县路路口的莒县路](../Page/莒县路.md "wikilink")2号为德国人弗朗茨·克萨维尔·毛勒（Franz Xaver
Mauerer）创办的毛利建筑公司的所在地\[20\]，始建于1902年，胶澳商埠公立图书馆曾设于此。现为民居与临街商铺。2006年列入第二批[青岛市历史优秀建筑名单](../Page/青岛市历史优秀建筑.md "wikilink")。

该建筑共两层，有阁楼及半地下室，正立面三段式划分，两端各一山墙，墙面以打磨过的花岗岩条石为主要装饰，亦有花岗岩石柱与石雕柱头。

#### 魏斯住宅旧址

湖南路20-22号为建于1903年的住宅楼，最初业主为罗达利洋行（Kiautschou Gesellschaft
mbH.）青岛分行德籍经理卡尔·魏斯（Carl
Weiss），后来该楼与同地块的莒县路5号一同被卖给德籍商人克里斯蒂安·布洛（Christian
Buroh）\[21\]\[22\]。该楼现为商住楼。2000年列入第一批[青岛市历史优秀建筑名单](../Page/青岛市历史优秀建筑.md "wikilink")。

该建筑共两层，坡屋顶阁楼上最初铺设有六边形红瓦（俗称“牛鼻子瓦”），后来被悉数换掉。正立面为三段式对称布局，一楼二楼临街都为敞廊，共开有八个拱（现被封死）。两端各有一山花，东端山花上写有业主名字缩写“C-W”，西端山花上写有建造时间“1903”。东西两立面端各有一入口，入口上方装饰为类似于塔楼的样式。在正立面中轴线处及木制大门上均有向日葵浮雕，可能为卡尔·魏斯的家族纹章或个人徽记。

德租初期由于德国人不熟悉青岛气候，在青所建建筑几乎都出现了以往殖民地建筑常用，却不适合青岛气候的敞廊。而魏斯住宅由于正立面朝北，敞廊也全部朝北，尤其不适合青岛冬季凛冽的北风，被本土学者视作青岛德式敞廊建筑的典型失败案例。

#### “狗熊楼”

湖南路26号建于1923年，因山花顶部原有一狗熊雕塑（据说该熊手里有一个写有年份的横幅）而有“狗熊楼”的俗称（湖南路23-25号“洋人楼”就在其对面）\[23\]。该建筑三层，有半地下室及谷仓式屋顶阁楼。现为民居。楼内居民曾多次擅自在楼内开“天价厕所”。

#### 罗达利洋行

湖南路26号西侧湖南路[安徽路路口的中国联通大楼](../Page/安徽路_\(青岛\).md "wikilink")（原电信局）的原址为德商罗达利洋行（Kiautschou
Gesellschaft mbH.，或译胶澳商业公司）的地产，主楼临安徽路，建于1899-1900年，在湖南路上有一附属建筑，约建于1902年。

### 安徽路-中山路段

#### 祥福洋行“小三座楼”

湖南路29号榉园学校址原有外貌设计几乎相同的三栋德式公寓楼，为[祥福洋行地产公司于](../Page/祥福洋行地产公司.md "wikilink")1900年建造的出租公寓楼\[24\]\[25\]，为祥福洋行在青岛设计的第一批建筑，俗称“小三座楼”，又与西侧的湖南路31号址合称“四座楼”。这三座建筑的其中一栋曾于1922年后为胶澳商埠财政局驻地，三座楼后来又成为青岛铁路第一小学的校舍。1994年因西楼楼梯损坏，校方曾申请拆除另建，未获同意。同年12月[克拉玛依发生火灾](../Page/克拉玛依大火.md "wikilink")，教育部等各部委要求各地明察校舍安全隐患，三座老楼遂于次年被拆除。今榉园学校校内有两栋相连的两层建筑可能是中楼、西楼的后楼遗存。

该组建筑均为两层，带铁皮坡屋顶阁楼（约1910年代铺设红瓦），每座楼前后分为两座相连的楼体。正立面为三段式对称布局，正立面有木制敞廊，有精美的木雕装饰（后来敞廊被砌成砖墙），中央起山花，中楼的山花上还写有建造年份“1900”。

#### 湖南路31号

湖南路31号位于湖南路[浙江路路口西北角](../Page/浙江路_\(青岛\).md "wikilink")，原址为祥福洋行建设的两层公寓楼\[26\]，与东侧对面的“小三座楼”同期建造且设计相似，只是该楼正立面全部为木制敞廊，无山花，屋顶也为[歇山顶](../Page/歇山顶.md "wikilink")。德租时期的手绘中文地图将它们合称为“四座楼”。

#### 瓦格纳时装店及湖南路35号

湖南路[中山路路口的湖南路](../Page/中山路_\(青岛\).md "wikilink")35号妇婴医院的位置最初是大丰洋行（J.Beermann
Tsingtau）建筑师阿诺·凯尔（Arno
Kell）的地产。凯尔先于1899年在该地块北侧建造了一栋中式平房作为其临时住宅，又于约1901-1902年在平房西侧临中山路处设计并建造了一栋单层商业楼。约1902年凯尔将其卖给埃米尔·瓦格纳（Emil
Wagner），瓦格纳在此开办时装店。约1903年时装店被扩建至街角，同时时装店东侧建起了一座两层住宅楼，即后来的湖南路35号。后来瓦格纳离开青岛，该地块直接或间接地被卖给礼和洋行经理沈宝德（Adolf
Schomburg，或译阿道夫·绍姆堡）\[27\]\[28\]\[29\]。瓦格纳时装店的店面后来曾有过不同的店面身份，最终于1975年拆除。东侧的湖南路35号两层住宅拆除时间则更晚。凯尔的平房可能很早就已拆除。

#### 弗勒利希住宅

湖南路30-32号原址曾有一栋单层加蒙莎屋顶的住宅建筑，建于1913年，最初为福利工程局的创办人克里斯蒂安·弗勒利希（Christian
Fröhlich）的住宅。该建筑1945年以前即已不存在。

#### 湖南路36-38号

湖南路[浙江路路口东南角的湖南路](../Page/浙江路_\(青岛\).md "wikilink")36-38号（也是浙江路3号）建于德租时期的1910年代，为一商业楼。据说该商业楼的主人曾在此酿造青岛的第一桶葡萄酒。后来有德国洋行（一说为福昌洋行，一说为美最时洋行）投资，将其发展为美口葡萄酒厂，该厂后来成为[青岛葡萄酒厂](../Page/青岛葡萄酒厂.md "wikilink")
\[30\]。关于美口酒厂的早期历史，各方说法不一。该建筑于2000年列入第一批[青岛市历史优秀建筑名单](../Page/青岛市历史优秀建筑.md "wikilink")。

#### 湖南路44-46号

湖南路[中山路路口东南角的湖南路](../Page/中山路_\(青岛\).md "wikilink")44-46号（即中山路17号）约建于1905年。1906至1907年，该建筑曾被保罗·贝伦斯（Paul
Behrens）的相宜洋行所租用。1913年地籍图显示该建筑已为伊尔蒂斯山矿泉水厂（Iltisberg
Mineralwasserfabrik）的董事魏尔德（C.Wilde）所有\[31\]\[32\]。

该建筑高二层，有半地下室及阁楼，临湖南路的北立面两侧各有一山花，临中山路的西立面中央有一山花，街角处有一塔楼，墙面饰以红砖及花岗岩，装饰精美而风格独特，为德租时期商业建筑经典之作之一。1949年后塔楼塔顶被拆除，约2006年仿照重建，但与原建塔楼仍有差异。

该建筑在文保单位名单中的名称为“胶州旅馆”，而“胶州旅馆”实际上指的是其南侧的胶州饭店（Hotel Kiautschou），为平房，现已不存。

### 中山路-泰安路段

湖南路在中山路以西的路段现存老建筑较少。

#### 贝格学生公寓

湖南路[中山路路口西北角的湖南路](../Page/中山路_\(青岛\).md "wikilink")37号原址为贝格学生公寓（Berger
Alumnat），始建于1899年，最初用途及业主不详，曾作为[青岛督署学校的学生公寓使用](../Page/青岛督署学校.md "wikilink")，1960年拆除\[33\]。

#### 东莱银行大楼旧址

湖南路39号所在地块最初为广包公司（Baufirma
F.H.Schmidt）在青岛的工厂，1923年[东莱银行新的营业大楼在这里建成](../Page/东莱银行.md "wikilink")，该楼同时也是东莱银行创始人、著名民国实业家[刘子山及其家人的住所](../Page/刘子山.md "wikilink")。1938年该楼被日军强占，成为宪兵司令部。1963年青岛市档案馆迁入该楼。1993年政府将该楼出让给平安保险公司。2002年该公司搬到青岛东部市区，该楼被废弃。2011年该楼被拍卖给莱州商人李宗鑫，次年该楼被修复。现为李宗鑫私人收藏的博物馆。

#### 湖南路62号

湖南路62号为现代风格商业建筑，约建于1940年代。

#### 蒙阴路3号

湖南路[蒙阴路路口东南角的蒙阴路](../Page/蒙阴路.md "wikilink")3号为老住宅建筑，年代及最初业主不详。

#### 新新公寓

湖南路[蒙阴路路口西南角的湖南路](../Page/蒙阴路.md "wikilink")72号原址为新新公寓，为华商刘子周投资建设，建筑师[刘铨法设计](../Page/刘铨法.md "wikilink")，1936年建成。建筑平面呈长方形，主体高三层，街角部分高四层，[花岗岩砌基座](../Page/花岗岩.md "wikilink")，主入口在街角与两侧各设有一个（实际建造时街角处未开设入口），二层至四层设有连续阳台，街角砌有阶梯型[山墙](../Page/山墙.md "wikilink")，整体风格受[现代主义建筑影响](../Page/现代主义建筑.md "wikilink")。公寓内部一层沿街处设置餐厅，中央为三层通高的礼堂，其上方设玻璃顶棚采光\[34\]。

该建筑后来扩建至五层高，于1970年代后改为华侨饭店。2000年，该建筑被列入[青岛市第一批历史优秀建筑名单](../Page/青岛市历史优秀建筑.md "wikilink")。2005年1月遭到房地产开发商破坏，1月16日下午，市文物局局长魏书训及执法人员先后赶到现场阻止\[35\]。该建筑最终于4月被完全拆除。

#### 山东铁路公司用房

邻近[火车站的湖南路泰安路路口](../Page/青岛站.md "wikilink")（湖南路西端）曾有一约建于1906年的三段式对称建筑，为[山东铁路公司地产](../Page/山东铁路公司.md "wikilink")\[36\]，现已不存，原址现为火车站前广场的一部分。

## 相关条目

  - [江苏路 (青岛)](../Page/江苏路_\(青岛\).md "wikilink")
  - [广西路 (青岛)](../Page/广西路_\(青岛\).md "wikilink")
  - [沂水路](../Page/沂水路.md "wikilink")
  - [莒县路](../Page/莒县路.md "wikilink")
  - [日照路](../Page/日照路.md "wikilink")
  - [明水路 (青岛)](../Page/明水路_\(青岛\).md "wikilink")

## 参考资料

[Category:青岛街道](../Category/青岛街道.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.
6.
7.

8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.

17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.

28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.

35.

36.